%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.7.1 laurocesar
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%%
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro C\'{e}sar Araujo. Further information are available on
%% http://abntex2.googlecode.com/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------



\input{preambulo}


\newcommand{\hpfem}{{$(hp)^2$FEM }}


% ---- compila o \'{\i}ndice  ----
\makeindex

%\makenomenclature
% ---
%\usepackage{titlesec, blindtext, color}
%\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
%\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries\uppercase}{\thechapter{. }}{0pt}{\Huge\bfseries}
% ---- In\'{\i}cio do documento ----
\begin{document}

% Retira espa\c{c}o extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

\makepagestyle{abntheadings}
\makeevenhead{abntheadings}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}{\ABNTEXfontereduzida\textit\leftmark}
\makeoddhead{abntheadings}{}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}


% ---- ELEMENTOS PR\'{E}-TEXTUAIS ----
\pretextual

%\pagenumbering{roman}

% --- Capa ---
\imprimircapa
% ---

\cleardoublepage
% \clearforchapter

% --- Folha de rosto (o * indica que haver\'{a} a ficha catalogr\'{a}fica) ---
\setcounter{page}{2}
% \clearforchapter

\imprimirfolhaderosto*
% ---

% --- Inserir a ficha catalogr\'{a}fica ---
 \begin{fichacatalografica}
    \centering
    \includepdf{Ficha-Catalografica-Protocolo-537142860.pdf}
 \end{fichacatalografica}
 


\newpage
\setcounter{page}{4}
\begin{center}
    \large\textbf{UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \\
	FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
% 	COMISSÃO DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA MECÂNICA \\
% 	DEPARTAMENTO DE SISTEMAS INTEGRADOS
}\end{center}
%\vspace{0cm}
\begin{center}\textbf{TESE DE DOUTORADO ACADÊMICO}\end{center}
%\vspace*{0cm}
\begin{center}
	%\Huge\textbf{\imprimirtitulo}
	\LARGE\textbf{\imprimirtitulo}
	%\Large\textbf{\imprimirtitulo}
\end{center}
\begin{flushleft}
Autor: \imprimirautor \\
Orientador: \imprimirorientador \\
Co-orientador: \imprimircoorientador \\
\hfil \\ 
A Banca Examinadora composta pelos membros abaixo aprovou esta Tese:

%\hfil \\
\vspace{0.2cm}
\textbf{Prof. Dr. Marco Lúcio Bittencourt, Presidente \\
FEM/UNICAMP \\
%\hfil \\
\vspace{0.2cm}
Prof. Dr. Philippe Remy Bernard Devloo \\
FEC/UNICAMP \\
%\hfil \\
\vspace{0.2cm}
Prof. Dr. Josué
 Labaki Silva\\
FEM/UNICAMP \\
%\hfil \\
\vspace{0.2cm}
Dr. Alvaro Luiz Gayoso de Azeredo Coutinho\\
Universidade Federal do Rio de Janeiro\\
%\hfil \\
\vspace{0.2cm}
Prof. Dr. Marcilio Alves \\
Universidade de São Paulo}

\vspace{0.2cm}
\hfil
A Ata da defesa com as respectivas assinaturas dos membros encontra-se no processo de vida 
acadêmica do aluno.
\end{flushleft}
\vspace{0.2cm} 
\begin{flushright}
	Campinas, 28 de agosto de 2020.
\end{flushright}
\newpage

% \setcounter{page}{6}
% --- --- ---

% \cleardoublepage
% \setcounter{page}{7}

% --- Dedicat\'{o}ria ---
% \clearforchapter
\begin{dedicatoria}
    \vspace*{\fill}
    \centering
    \noindent
%     \textit{Dedicated to the memory of my mother and my grandparents, Eugênia Cornélia Valente, Pedro 
% Catarino Valente and Luiza Marçal for endless support
% and encouragement.}
    \textit{À memória de minha mãe e meus avós, Eugênia Cornélia Valente, Pedro Catarino Valente e Luiza Marçal Valente que foram os pilares para minha formação. Dedico sempre pelo apoio que me deram e pelo exemplo de respeito, simplicidade, honestidade e amor ao próximo. Saudades eternas!}
    
%     À minha família,\\
%     	    que mesmo longe, esteve sempre comigo. }
    \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---


\setcounter{page}{6}
\openright
% --- Agradecimentos ---
\begin{otherlanguage*}{brazil}
\begin{agradecimentos}
% Agradeço ...
% 
% \vdots
% \vdots

À Deus, a minha maior fonte de força espiritual, fé e determinação. Agradeço sempre pelo dom da vida.

Ao meu orientador Prof. Marco Lúcio pela oportunidade deste trabalho, dedicação, paciência, amizade e pelas importantes contribuições ao longo deste período.

Ao meu coorientador Prof. Edson Borin pela sua disponibilidade e suporte sempre que necessário na elaboração deste trabalho.

Ao Prof. Renato Pavanello pela ajuda e alocação de recursos para o projeto no cluster Kahuna do CCES - Fapesp 2013/08293-7 do IQ-UNICAMP.

Estes anos de pesquisa foram marcados de desafios, construção e amadurecimento. Também houve perdas e nestas perdas não tem como deixar a minha gratidão eterna a minha família que se foi, a minha mãe Eugênia Cornélia, o meu avô Pedro Catarino, a minha avó Luíza Marçal, o meu tio Pedro. Obrigado por todo suporte aonde vocês estiverem. Esta conquista também pertence a vocês.

Agradeço também ao amor da mulher que Deus colocou na minha vida, Gabriela Thais, pelo seu carinho, compreensão e apoio em todos os momentos ao longo destes anos.

Agradeço a todos os meus familiares. A minha grande e querida família que envolve tios e tias que me tratam como filho, primos e primas que me tratam como irmão. Agradeço a todos vocês que me acompanharam mesmo distantes, buscaram dar suporte em vários momentos.
Aos amigos que deram suporte a este trabalho: Jorge Susuki, Allan Dias, Fabiano Bargos, Jaime Izuka, Luan Franchini, Caio Rodrigues, Geovane Haveroth, Victor Campos, Gabriel Welfany e Luis Renato.

A todos os amigos do laboratório pela convivência e amizade: Alfredo, Mari, Cezar, Alan, Luis Teixeira, Ana Luisa, Thais, Matheus, Paola Ramos, Darla Caroline, Pedro, Guilherme. 

Aos amigos conquistados nestes anos de Campinas e UNICAMP. Ao José Guilherme, Carolliny Miranda, Fabrício Luis, Andrei Braga e Alice Cordovil.

Aos amigos de república, Camilo Ariza, Maria Fernanda e Daniel Garcia. Agradeço também a todos os amigos colombianos, que conviveram constantemente comigo, Oscar Rojas, German Castañeda, Diana Martinez, German Buitrago, Joan Sebastian Chaves, Suranny Jiménez, Ramiro Chamorro, Jenny Lombo, Manuel Arcila e Camilo Gordillo e tantos outros. Agradeço pela amizade, apoio e por grandes momentos de convivência.

À Empresa Dom Rock, pelo suporte na realização deste trabalho. Aos ex-colegas de trabalho da empresa Dom Rock, os quais se tornaram amigos e importantes no suporte da minha vida profissional.

As pessoas que contribuíram na revisão deste texto, André Almeida, Marcelo Lavor e Gabriel Welfany.

A todos os amigos e familiares de quem eu possa não ter lembrado de colocar o nome aqui, mas que de alguma forma direta ou indireta colaboraram para que eu pudesse alcançar esta conquista.

I acknowledge the computing resources provided on IBM Blue Gene/P and Q, a high-performance computing cluster operated by the Laboratory Computing Resource Center at Argonne National Laboratory.
Finalmente, ao Centro de Computação em Engenharia e Ciências (CCES - Fapesp 2013/08293-7) pelos recursos computacionais e suporte a esta pesquisa.

This study was financed in part by the São Paulo Research Foundation (FAPESP), grant 2012/19922-2.

%%%%\section{Acknowledgments}
%%%%
%%%%We would like to thank the Argonne Leadership Computing Facility (ALCF) of Argonne National
%%%%Laboratory, U.S. Department of Energy for the use of the IBM Blue Gene/Q architecture.
%%%%
%%%%This project has been supported by the São Paulo Research Foundation (FAPESP) under grant number
%%%%2012/19922-2.

\end{agradecimentos}
\end{otherlanguage*}
% ---

% --- Ep\'{\i}grafe  ---
% \clearforchapter
\begin{epigrafe}
   \vspace*{\fill}
   \begin{flushright}
       \textit{``In the middle of every difficulty lies opportunity.''\\
       (Albert Einstein)}
   \end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% --- RESUMOS (em portugu\^{e}s e ingl\^{e}s ---
% \newpage
% \clearforchapter
\begin{otherlanguage*}{portuguese}
	\begin{center}
        {\ABNTEXchapterfont\ABNTEXchapterfontsize RESUMO}
    \end{center}
    \input{cap0_resumo}
\end{otherlanguage*}{}

\newpage
% \clearforchapter
\begin{resumo}
    \input{cap0_abstract} 
\end{resumo} 


%\newpage
% ---

\renewcommand{\listfigurename}{List of Figures}
\renewcommand{\listtablename}{List of Tables}
\renewcommand{\contentsname}{Contents}
\renewcommand{\figurename}{Fig.}
\renewcommand\bibname{References}
\renewcommand\tablename{Table}

% --- inserir lista de ilustra\c{c}\~{o}es ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\clearforchapter
\listoffigures*
% \cleardoublepage
%% ---
%
%% --- inserir lista de tabelas ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\clearforchapter
\listoftables*
% \cleardoublepage
% ---


% \clearforchapter
\begin{siglas}
    \item[PDE] Partial Differential Equation
    \item[FEM] Finite Element Method
    \item[HO-FEM] High Order Finite Element Method
    \item[HPC] High Performance Computing
    \item[MPI] Message Passing Interface
    \item[OpenMP] Open Multi-Processing
    \item[ID] Process or Partition Identification Number
    \item[DOF] Degree of Freedom
    \item[CGD] Conjugate Gradient Method with Diagonal Pre-conditioner
    \item[BLAS] Basic Linear Algebra Subprograms
    \item[LAPACK] Linear Algebra Package
    \item[PAPI] Performance Application Programming Interface
    \item[SIMD] Single Instruction, Multiple Data
    \item[FLOPS] Floating Point Operations Per Second
    \item[DDT] Distributed Debugging Tool
\end{siglas}


% inserir lista de símbolos
% ---
% \phantompart
% \printglossaries
% \opensymdef
%     \newsym[Energy]{symE}{E}
%     \newsym[Mass]{symm}{m}
%     \newsym[Speed of light]{symc}{c}
%     
% \newglossaryentry{U}% the label
% {%
%   name={universal set},% the term
%   description={the set of all things},% a brief description
%   symbol={\ensuremath{\mathcal{U}}}% the associate symbol
% }

%\begin{simbolos}
%    \item[$h$] $h$-version of finite element method for discretization mesh.
%    \item[$p$] $p$-version of finite element method to increase the polynomial degrees in the elements.
%    \item[$\{U^{t+\Delta t}\}$] Displacement vector in time step $t+\Delta t$ of transient explicit 
%solver.
%    \item[$\{\dot{U}^{t+\Delta t}\}$] Velocity vector in time step $t+\Delta t$ of transient explicit 
%solver.
%    \item[$\{\ddot{U}^{t+\Delta t}\}$] Acceleration vector in time step $t+\Delta t$ of transient 
%explicit solver.
%\end{simbolos}


% ---

% --- inserir lista de Algorítimos ---
%\pdfbookmark[0]{\listalgorithmname}{las}
%\listofalgorithms
%\cleardoublepage
% ---

% --- inserir o sumario ---

% \clearforchapter
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{2}}
% \setcounter{tocdepth}{4}
% \setcounter{secnumdepth}{4}
\tableofcontents*


% \cleardoublepage
% ---

% --- inserir lista de Acronimos e Abrevia\c{c}\~{o}es ---
%\renewcommand{\nomname}{Lista de Acr\^{o}nimos e Abrevia\c{c}\~{o}es}
%\pdfbookmark[0]{\nomname}{las}
%\printnomenclature
%\cleardoublepage
% ---

\openany
\pagenumbering{arabic}

% ---- ELEMENTOS TEXTUAIS ----
\textual
\setcounter{page}{19}  %Colocar contador acordo com a numeracao do texto
% ---- Introdu\c{c}\~{a}o ----

%\part{Introdução}
%\openright

\input{cap1_intro/cap1_intro}

% ---- Cap\'{\i}tulos ----

%\part{Fundamentos teóricos}

\input{cap2_ho-fem/cap2_ho-fem}

%\part{Metodologia}

\input{cap3_hpc/cap3_hpc}

%\part{Resultados}

\input{cap4_hp2fem_serial/cap4_hp2fem_serial}

\input{cap5_hp2fem_parallel/cap5_hp2fem_parallel}

% \input{cap6_resources/cap6_resources}

\input{cap6_results/cap6_results}

\input{cap7_conclusions/cap7_conclusions}

% \todo[inline]{The original todo note withouth changed colours.\newline Here's another line.}
% \lipsum[11]\unsure{Is this correct?}\unsure{I'm unsure about also!}
% \lipsum[11]\change{Change this!}
% \lipsum[11]\info{This can help me in chapter seven!}
% \lipsum[11]\improvement{This really needs to be improved!\newline\newline What was I thinking?!}
% \lipsum[11]
% \thiswillnotshow{This is hidden since option `disable' is chosen!}
% % \improvement[inline]{The following section needs to be rewritten!}
% \lipsum[11]
% \newpage
% \listoftodos[Notes]

% --- Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz ---
\bookmarksetup{startatroot}%
% ---


% ---- ELEMENTOS P\'{O}S-TEXTUAIS ----
\postextual

% ---- Refer\^{e}ncias bibliogr\'{a}ficas ----
\bibliographystyle{abntexalfenglish}
\bibliography{thesis_references}

% ---- Ap\^{e}ndices ----

% Inicia os ap\^{e}ndices
% ---
%\begin{apendicesenv}
%
%% Imprime uma p\'{a}gina indicando o in\'{\i}cio dos ap\^{e}ndices
%\partapendices
%
%% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Quisque libero justo}
%% ----------------------------------------------------------
%
%\lipsum[50]
%
%% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
%ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
%% ----------------------------------------------------------
%\lipsum[55-57]
%
%\end{apendicesenv}
% ---

% ---- Anexos ----

% ---
% Inicia os anexos - opcional
% ---
%\begin{anexosenv}

% Imprime uma p\'{a}gina indicando o in\'{\i}cio dos anexos
%\partanexos

% ---
%\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
% ---
%\lipsum[30]

% ---
%\chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
%parturient montes nascetur ridiculus mus}
% ---

%\lipsum[31]

% ---
%\chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
% ---

%\lipsum[32]

%\end{anexosenv}

% ---- INDICE REMISSIVO ----
% \phantompart
\printindex

\end{document}
